\section{Kết Luận Chung}

\subsection{Tóm Tắt Kết Quả}

Project đã xây dựng một quy trình data fitting xuyên suốt từ nền tảng toán học
đến ứng dụng trên dữ liệu thực tế. Ở Phần 1, nhóm triển khai từ đầu các thành
phần cốt lõi của OLS: nghiệm normal equations, hat matrix, các chỉ số đánh giá,
suy luận hệ số, VIF, Ridge, Lasso, cross-validation và mô phỏng Monte Carlo cho
Định lý Gauss--Markov. Những thành phần cần phân phối xác suất như
$p$-value Student-$t$, $p$-value kiểm định $F$ và critical value cũng được tính
từ đầu thông qua hàm beta không đầy đủ chuẩn hóa. NumPy, SciPy và scikit-learn
chỉ được dùng làm oracle kiểm chứng.

Các kiểm chứng số cho thấy implementation scratch khớp thư viện chuẩn ở mức
sai số máy. Hệ số OLS và hat matrix có sai số cực đại cỡ $10^{-16}$; suy luận
hệ số, $p$-value và effective degrees of freedom của Ridge đều đạt sai số nhỏ
hơn $10^{-8}$. Mô phỏng Monte Carlo xác nhận OLS không Bias và có phương sai
nhỏ hơn ước lượng tuyến tính không Bias đối chứng, phù hợp với kết luận BLUE.
Generalized Cross-Validation của Ridge cũng thể hiện đúng dạng giảm đến điểm
tối ưu rồi tăng trở lại.

Ở Phần 2, nhóm áp dụng quy trình hồi quy lên dữ liệu Tanzania Tourism
Expenditure: thực hiện EDA, xử lý missing values, mã hóa biến phân loại, chuẩn
hóa biến số, xây dựng nhiều mô hình và đánh giá bằng cross-validation. Kết quả
cho thấy regularization giúp mô hình ổn định hơn OLS và các biến liên quan đến
hình thức tour, nhóm du lịch, quốc gia xuất phát và nguồn thông tin đóng vai trò
quan trọng trong Prediction chi phí.

\subsection{Bài Học Rút Ra}

Kinh nghiệm đầu tiên và cũng là sâu sắc nhất mà nhóm rút ra là khoảng cách giữa công thức toán học và một implementation thực sự đáng tin cậy. Một công thức đúng về mặt đại số vẫn có thể thất bại trong thực tế khi gặp ma trận suy biến, dữ liệu ill-conditioned hay đơn giản là đầu vào không hợp lệ; vì vậy mỗi hàm scratch đều cần đi kèm kiểm tra điều kiện đầu vào, xử lý trường hợp suy biến và test số đối chiếu với thư viện chuẩn. Cách tiếp cận sử dụng NumPy, SciPy và scikit-learn làm oracle độc lập tỏ ra đặc biệt hiệu quả: nó xác nhận tính đúng của thuật toán tự cài đặt mà không thay thế nội dung cần chứng minh, đồng thời tạo ra vòng kiểm chứng khép kín giữa lý thuyết và kết quả số.

Kinh nghiệm thứ hai liên quan đến việc hiểu đúng vị trí và giới hạn của từng phương pháp hồi quy. OLS có khả năng diễn giải mạnh và cung cấp ước lượng không Bias, nhưng nhạy với đa cộng tuyến và dữ liệu ill-conditioned; Ridge và Lasso không phải là sự thay thế đơn giản mà là sự đánh đổi có hệ thống giữa độ Bias, phương sai và tính thưa của mô hình tùy vào mục tiêu phân tích. Đặc biệt quan trọng là nguyên tắc tách biệt ba giai đoạn đánh giá: dữ liệu dùng để fit mô hình, dữ liệu dùng để chọn siêu tham số và dữ liệu dùng để kiểm tra cuối cùng phải hoàn toàn độc lập với nhau, vì bất kỳ sự trộn lẫn nào giữa ba giai đoạn này đều dẫn đến metric lạc quan do data leakage --- một sai lầm phổ biến nhưng khó phát hiện nếu không có nhận thức rõ ràng về ranh giới giữa các tập dữ liệu.

Kinh nghiệm cuối cùng, thực tế nhưng không kém phần quan trọng, là sự gắn kết giữa báo cáo và code. Khi báo cáo được viết trước khi chạy code lần cuối hoặc được cập nhật một phần sau khi pipeline thay đổi, các bảng số liệu, hệ số mô hình và kết luận định tính có thể trở nên mâu thuẫn với implementation thực tế; cách phòng tránh duy nhất là tạo ra số liệu trong báo cáo trực tiếp từ output của code thay vì ghi thủ công. Nguyên tắc này tuy đơn giản nhưng đòi hỏi kỷ luật trong suốt quá trình làm project, đặc biệt khi nhiều thành viên cùng chỉnh sửa cả code lẫn báo cáo song song.

\subsection{Hướng Mở Rộng}

Các hướng phát triển tiếp theo gồm hoàn thiện nested cross-validation và
holdout độc lập cho Phần 2; nghiên cứu robust regression khi dữ liệu có outlier
hoặc heteroscedasticity; bổ sung smearing correction khi chuyển Prediction từ
thang log về đơn vị gốc; và mở rộng scratch core bằng QR decomposition hoặc SVD
để cải thiện ổn định số so với normal equations. Với dữ liệu du lịch, có thể
thử thêm interaction features có định hướng, mô hình hóa missing mechanism và
thu thập các biến giải thích mới như thu nhập, loại hình lưu trú hoặc thời điểm
đặt tour.

\subsection{Phân Công Nhóm}

\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\textwidth}%
                  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.66\textwidth}}
\caption{Phân công các hạng mục chính của project}
\label{tab:team_contributions} \\
\toprule
\textbf{Thành viên} & \textbf{Hạng mục phụ trách} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{r}{\small\textit{(tiếp theo)}} \\
\toprule
\textbf{Thành viên} & \textbf{Hạng mục phụ trách} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{2}{r}{\small\textit{(xem trang tiếp)}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
Khang Phuc Nguyen (Leader) -- 24120068
    & Điều phối và tích hợp project; tổ chức cấu trúc source code, merge và
      hoàn chỉnh implementation của các thành viên; xây dựng toàn bộ
      báo cáo và kiểm thử cuối. \\[4pt]
Nhat Hoang Mai -- 24120109
    & \textit{Phần 1:} Phát biểu bài toán Data Fitting tổng quát, chứng minh
      Normal Equations bằng giải tích ma trận; cài đặt \texttt{ols\_fit}
      (beta\_hat, sigma\_squared\_hat) và \texttt{hat\_matrix} (ma trận
      chiếu, kiểm tra idempotent). \\
    & \textit{Phần 2:} Xác nhận mục tiêu bài toán, đơn vị target và feature
      hợp lệ trên test.csv; kiểm tra rủi ro leakage ban đầu; chốt schema
      train/test, ID, target và submission format. \\[4pt]
Nghia Trong Hoang -- 24120103
    & \textit{Phần 1:} Trình bày ý nghĩa $R^2$ và $R^2$ hiệu chỉnh, lý thuyết
      kiểm định $t$-test và $F$-test; cài đặt \texttt{model\_metrics}
      (RSS, TSS, $R^2$, $F$-statistic) và \texttt{coef\_inference}
      (ma trận hiệp phương sai, SE, $t$-stat, $p$-value, khoảng tin cậy 95\%). \\
    & \textit{Phần 2:} Thống kê missing theo train/test, phân tích pattern
      MCAR/MAR/MNAR và chiến lược imputation không leakage; xác định
      numeric thật sự và numeric dạng code/category; đánh giá tương quan
      với target và kiểm tra VIF. \\[4pt]
Nhat Hoang Nguyen -- 24120110
    & \textit{Phần 1:} Trình bày khái niệm đa cộng tuyến và hậu quả; lý
      thuyết hồi quy Ridge và công thức nghiệm
      $(\mathbf{X}^\top\mathbf{X} + \lambda\mathbf{I})^{-1}\mathbf{X}^\top\mathbf{y}$;
      cài đặt \texttt{vif} (hồi quy phụ trợ từng cột, tính $R^2_j$,
      $\text{VIF}_j$) và \texttt{ridge\_fit} (nghiệm dạng đóng, ridge trace). \\
    & \textit{Phần 2:} Phân tích categorical (cardinality, rare categories,
      text inconsistency, ordinal candidates); so sánh median target theo
      category; kiểm tra phân phối train/test, missing ratio shift và
      category chỉ xuất hiện ở một tập. \\[4pt]
Long Nhat Phung Vo -- 24120088
    & \textit{Phần 1:} Trình bày các giả thiết về phần dư và phương sai đồng
      nhất; cài đặt \texttt{residual\_plots} (4 subplot: Residuals vs
      Fitted, Normal Q-Q, Scale-Location, Cook's Distance) và
      \texttt{kfold\_cv} (chia dữ liệu thành $k$ fold, vòng lặp fit/test,
      tổng hợp MSE). \\
    & \textit{Phần 2:} Phân tích target (missing, phân phối gốc và log1p,
      skewness, outlier); đề xuất chiến lược holdout/$k$-fold và
      stratify theo quantiles target; xác định baseline cần vượt. \\
\end{longtable}