\section{Bài Toán Data Fitting và Phương Pháp OLS}

\subsection{Phát Biểu Bài Toán Data Fitting Tổng Quát}
Bài toán Data Fitting đã có nền tảng toán học và lịch sử từ lâu đời, nó luôn đi chung với sự phát triển của phương pháp \textbf{Bình Phương Tối Thiểu (OLS)}. Bài toán được hình thành được đặt ra không chỉ để thỏa mãn niềm đam mê toán học của các nhà nghiên cứu mà nó còn có mục đích rất thực tiễn trong các ngành liên quan về thiên văn học và trắc địa vào cuối thế kỷ 18 và đầu thế kỷ 19.
\subsubsection{Đặt vấn đề}
Vào những năm 1790, để có thể thiết lập ra hệ mét \footerfootnote{Hệ mét là hệ thống đo lường thập phân được thống nhất rộng rãi trên quốc tế. Dù có nhiều biến thể của hệ thống số liệu nổi lên vào cuối thế kỷ XIX và đầu thế kỷ XX, thuật ngữ này thường được dùng như một từ đồng nghĩa là "SI" hoặc "Hệ thống đơn vị Quốc Tế"} thì ông đã phải đo đạc chính xác chiều dài \textbf{cung kinh tuyến} từ cực Bắc đến Xích đạo đi qua Paris \cite{stigler1996}. Họ đã không trực tiếp mà họ đo một đoạn cung kinh tuyến, cụ thể là đoạn từ \textit{Runkirk} đến \textit{Barcelona}, rồi dùng mô hình toán học để suy ra độ đài \textbf{một phần tư kinh tuyến Trái Đất}.

Do đó ta có thể thấy rằng, bài toán \textbf{Data Fitting} đã xuất hiện từ rất lâu và nó đã trở thành một trong những bài toán kinh điển trong Toán học và là nền tảng cho các mô hình học máy sau này. Cụ thể hơn, ta có một tập dữ liệu quan sát được
và muốn tìm một hàm số mô tả mối quan hệ giữa đầu vào và đầu ra. Bài toán này
được gọi chung là \textbf{data fitting} (khớp dữ liệu).

\begin{mydef}{Bài toán Data Fitting tổng quát}{}
Cho tập dữ liệu $\mathcal{D} = \{(\mat{x}_i, y_i)\}_{i=1}^n$ với
$\mat{x}_i \in \R^p$, $y_i \in \R$. Bài toán data fitting là tìm hàm
$f : \R^p \to \R$ trong một lớp hàm cho trước $\mathcal{F}$ sao cho
$f$ xấp xỉ tốt nhất ánh xạ từ $\mat{x}_i$ đến $y_i$ theo một tiêu chí tối ưu:
\[
    \hat{f} = \arg\min_{f \in \mathcal{F}} \mathcal{L}(f;\, \mathcal{D}),
\]
trong đó $\mathcal{L}$ là hàm mất mát (\textit{loss function}) đo mức độ sai lệch
giữa dự đoán của mô hình và giá trị thực.
\end{mydef}

\subsubsection{Mô hình hồi quy tuyến tính}
Mô hình hồi quy tuyến tính là nền tảng cốt lõi trong toán học thống kê, nó có lịch sử phát triển gắn với bài toán Data Fitting và phương pháp bình phương tối thiểu. Mục tiêu của mô hình là có thể \textit{ước lượng các tham số chưa biết thông qua các dữ liệu thực nghiệm đã quan sát được} \cite{plackett1972}. Trong mô hình này, các quan sát được biểu diễn dưới dạng một \textbf{tổ hợp tuyến tính} của các biến đã biết và các \textbf{tham số ẩn}.  

Giả sử ta có một chuỗi các quan sát $y_i$ phụ thuộc vào một mô hình tuyến tính $\alpha + \beta x_i$ ($i = 1, ...,n)$. Bài toán đặt ra là làm sao ta có thể ước lượng các giá trị $\hat{\alpha}$ và $\hat{\beta}$ cho các tham số $\alpha$ và $\beta$ để có thể phù hợp với bộ dữ liệu quan sát được một cách tốt nhất và ít chi phí nhất \cite{plackett1972}. Tổng quát bài toán, thì phần lớn ta sẽ có thể viết mô hình dưới dạng $Y = M\beta + \theta$ và cụ thể hơn $\mathcal{F}$ là tập
các hàm tuyến tính theo tham số~\cite{strang2023}. Khi đó, giả thiết:
\[
    y_i = \beta_0 + \beta_1 x_{i1} + \beta_2 x_{i2} + \cdots + \beta_p x_{ip}
        + \varepsilon_i
        = \mat{x}_i^T \boldsymbol{\beta} + \varepsilon_i,
\]
với $\boldsymbol{\beta} = (\beta_0, \beta_1, \ldots, \beta_p)^T \in \R^{p+1}$
là vector tham số cần ước lượng và $\varepsilon_i$ là nhiễu ngẫu nhiên (sai số
mô hình).

Đặt ma trận thiết kế (\textit{design matrix})
$\mat{X} \in \R^{n \times (p+1)}$ trong đó hàng thứ $i$ là
$(1,\, x_{i1},\, \ldots,\, x_{ip})$ (cột đầu tiên toàn số 1 ứng với hệ số tự
do $\beta_0$). Khi đó toàn bộ hệ có thể viết gọn:

\begin{equation}
    \mat{y} = \mat{X}\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\varepsilon},
    \qquad \mat{y} \in \R^n,\;
           \mat{X} \in \R^{n \times (p+1)},\;
           \boldsymbol{\varepsilon} \in \R^n.
    \label{eq:linear_model}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0,
    node/.style={draw=primaryblue, rounded corners=4pt,
                 fill=lightgray, minimum width=2.2cm,
                 minimum height=0.85cm, font=\small}]
  % Nodes
  \node[node] (X)    at (0,0)   {$\mat{X} \in \R^{n\times(p+1)}$};
  \node[node] (beta) at (4.2,0) {$\boldsymbol{\beta} \in \R^{p+1}$};
  \node[node] (Xb)   at (8.4,0) {$\mat{X}\boldsymbol{\beta} \in \R^n$};
  \node[node] (eps)  at (8.4,-1.6) {$\boldsymbol{\varepsilon} \in \R^n$};
  \node[node, fill=blue!8!white, draw=accentblue]
             (y)     at (12.0,-0.75) {$\mat{y} \in \R^n$};

  % Arrows
  \draw[->, thick, primaryblue] (X)   -- node[above,font=\footnotesize]{nhân} (beta);
  \draw[->, thick, primaryblue] (beta)-- (Xb);
  \draw[->, thick, accentblue]  (Xb)  -- node[right,font=\footnotesize,xshift=2pt]{$+$} (y);
  \draw[->, thick, warnorange]  (eps) -- node[right,font=\footnotesize]{nhiễu} (y);
\end{tikzpicture}
\caption{Cấu trúc mô hình hồi quy tuyến tính dạng ma trận:
$\mat{y} = \mat{X}\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\varepsilon}$.
Dữ liệu quan sát $\mat{y}$ được phân tích thành thành phần \textit{tín hiệu}
$\mat{X}\boldsymbol{\beta}$ (xanh) và thành phần \textit{nhiễu}
$\boldsymbol{\varepsilon}$ (cam).}
\label{fig:linear_model}
\end{figure}

% ============================================================
\subsection{Các Giả Thiết Gauss–Markov}

Trong quá trình phát triển của phương pháp OLS, ban đầu Gauss đã đề xuất ra một cách chứng minh dựa trên nền tảng xác suất và phân phối. Nhưng mà cách chứng minh này lại có hạn chế là ép đặt phân phối sai số ban đầu phải tuân theo phân phối chuẩn hình chuông. Sau đó chính bản thân ông đã nhận ra sai lầm của mình mà từ đó đề xuất ra một cách chứng minh khác đó là Gauss-Markov dựa trên các giả thiết sau:

Để ước lượng OLS có các tính chất thống kê tốt, mô hình tuyến tính~\eqref{eq:linear_model}
cần thỏa mãn năm giả thiết Gauss--Markov sau~\cite{wooldridge2013,greene2012}. Các giả thiết này xác định khuôn khổ
mà trong đó OLS được đảm bảo là ước lượng tốt nhất.

\begin{mydef}{Các giả thiết Gauss--Markov (GM1–GM5)}{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2.5cm, noitemsep]
    \item \textbf{Tuyến tính:} $\mat{y} = \mat{X}\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\varepsilon}$.
          Mô hình tuyến tính theo tham số $\boldsymbol{\beta}$; cho phép áp dụng
          đại số tuyến tính để giải bài toán tối ưu.

    \item \textbf{Không hoàn hảo đa cộng tuyến:} $\rank(\mat{X}) = p + 1$,
          tức các cột của $\mat{X}$ độc lập tuyến tính và $\mat{X}^T\mat{X}$ khả nghịch.
          Nếu vi phạm, nghiệm OLS không xác định duy nhất.

    \item \textbf{Ngoại sinh (zero conditional mean):}
          $\E[\boldsymbol{\varepsilon} \mid \mat{X}] = \mat{0}$,
          tức $\E[\varepsilon_i \mid \mat{x}_i] = 0$ với mọi $i$.
          Đảm bảo không có biến quan trọng bị bỏ sót có tương quan với $\mat{X}$.

    \item \textbf{Đồng phương sai (homoscedasticity):}
          $\mathrm{Var}(\boldsymbol{\varepsilon} \mid \mat{X}) = \sigma^2\mat{I}_n$,
          tức $\mathrm{Var}(\varepsilon_i) = \sigma^2$ và
          $\mathrm{Cov}(\varepsilon_i, \varepsilon_j) = 0$ với $i \neq j$.
          Nếu vi phạm (heteroscedasticity), sai số chuẩn bị lệch.

    \item \textbf{Phần dư chuẩn (normality):}
          $\boldsymbol{\varepsilon} \mid \mat{X} \sim \mathcal{N}(\mat{0},\, \sigma^2\mat{I}_n)$.
          \emph{Điều kiện bổ sung — cần cho kiểm định $t$ và $F$ trong mẫu nhỏ;
          với mẫu lớn có thể nới lỏng nhờ định lý giới hạn trung tâm.}
\end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{note}
Giả thiết $1–4$ đủ để đảm bảo OLS là \textbf{BLUE} (Best Linear Unbiased Estimator)
theo Định lý Gauss--Markov (xem mục~\ref{subsec:blue} bên dưới).
Giả thiết $5$ chỉ cần thiết khi thực hiện kiểm định giả thuyết và xây dựng khoảng tin cậy.
\end{note}

% ============================================================
\subsection{Hàm Mất Mát RSS và Chứng Minh Nghiệm OLS}
Hàm mất mát Residual Sum of Squares được gọi là tổng bình phương các sai số, là mục tiêu cốt lõi khi các nhà toán học làm việc với bài toán Data Fitting, họ sẽ cố gắng \textbf{tối thiểu hóa} hàm mất này để có thể tạo ra mô hình tốt nhất cho tập dữ liệu mà họ có, điều này rất phổ biến trong phương pháp bình phương tối thiểu và hồi quy.
\subsubsection{Hàm mất mát RSS}

Vào khoảng năm 1805, nhà toán học Andrien-Marie Legendre đã xây dựng một hệ phương trình tuyến tính cho các quan sát mà ông có được, trong đó mỗi phương trình của hệ có một sai số $E$. Hàm mất RSS được ông ký hiệu là $S$ đại diện cho tổng bình phương của tất cả các sai số này với $S = E^2 + E'^2 + E''^2 + ...$ \cite{plackett1972}
\begin{mydef}{Residual Sum of Squares (RSS)}{}
Hàm mất mát của phương pháp Ordinary Least Squares (OLS) là tổng bình phương
phần dư (\textit{Residual Sum of Squares}):
\[
    \mathrm{RSS}(\boldsymbol{\beta})
    = \norm{\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2
    = \sum_{i=1}^n \bigl(y_i - \mat{x}_i^T\boldsymbol{\beta}\bigr)^2.
\]
OLS tìm $\hat{\boldsymbol{\beta}}$ tối thiểu hóa $\mathrm{RSS}(\boldsymbol{\beta})$.
\end{mydef}

\begin{note}[Ý nghĩa hình học]
RSS đo tổng bình phương khoảng cách từ các điểm quan sát $y_i$ đến các giá trị
dự đoán $\hat{y}_i = \mat{x}_i^T\boldsymbol{\beta}$ của mô hình. OLS tìm
hyperplane tốt nhất theo nghĩa cực tiểu hóa tổng khoảng cách vuông góc theo
chiều $y$.
\end{note}

Với sự ra đời của RSS thì bài toán OLS đã trở nên rõ ràng hơn, nó đã cung cấp một công cụ mạnh mẽ để ước lượng các tham số của mô hình hồi quy tuyến tính, từ đó giúp các nhà nghiên cứu có thể hiểu rõ hơn về mối quan hệ giữa các biến và đưa ra dự đoán chính xác hơn dựa trên dữ liệu quan sát được. \textit{(1) Tạo ra sự cân bằng và triệt tiêu sai số cực đoan}. Điều này đã được Legendre lập luận và chứng minh rằng hàm bình phương mang lại một sự cân bằng lớn giữa các sai số. Nó đưa ra điểm phạt rất lớn cho các sai số lớn từ đó mà ngăn được các phần tử ngoại lai giúp ta tìm ra trạng thái gần thực tế nhất. \textit{(2) Dễ dàng tính được bằng giải tích}. Khác với hàm giá trị tuyệt đối khác gặp khó khăn lớn trong việc tính toán thì RSS lại mang lại khả năng tính toán vô cùng thuận luận. \textit{(3) Nên tảng xác suất vững chắc}. RSS đã được Gauss chứng minh hoàn hảo thông qua thống kê, ông đã chứng minh rằng nếu các phần dư tuân theo quy luật phân phối chuẩn thì việc cực tiểu hóa hàm mát RSS hoàn toàn tương đương với \textbf{maximum likelihood} \cite{plackett1972}.

\subsubsection{Chứng minh nghiệm OLS (Normal Equations)}
Xuyên suốt lịch sử phát triển, quá trình chứng minh phương pháp Bình Phương tối thiểu là một cuộc hành trình dài từ đầu thế kỷ 19, nó đã đi từ những lập luận đại số thuần túy cho tới nền tảng xác suất và cuối cùng chỉ thật sự được chứng minh tối ưu thông qua hình học trực giao và đại số tuyến tính ma trận hiện đại.

Vào những năm đầu tiên thuở sơ khai của phương pháp, nhà toán học người pháp Legendre đã đề xuất phương pháp OLS kèm theo một cách chứng minh bằng đại số thuần túy, không có yếu tố xác suất đi cùng. Để tìm được giá trị nhỏ nhất của S, ông lấy đạo hàm riêng của S theo từng ẩn số $(x, y, z, ...)$ và cho chúng bằng $0$. Nhờ đó quá trình này đã tạo ra một hệ phương trình tuyến tính mới có nghiệm duy nhất. Tuy nhiên, cách chứng minh này vẫn còn tồn đọng hạn chế là ông chỉ biện minh phương pháp này dựa trên lý luận thực nghiệm rằng bình phương sẽ phạt các sai số lớn, tạo ra \textit{'sự cân bằng'} giữa các quan sát \cite{plackett1972} mà lại không đưa ra được độ chính xác hay sai số của các hệ số tìm được.

Sau đó vào năm 1809, Carl Friedrich Gauss đã đưa ra cách chứng minh của mình được xuất bản bên trong cuốn \textit{Theoria Motus Corporum Coelestium}. Ông đã đưa OLS lên một nền tảng xác suất vững chắc hơn. Gauss sửa dụng nguyên lý \textbf{Hợp lý cực đại} để chứng minh bài toán này. Ông giả sử các sai số đo đạc là các biến ngẫu nhiên độc lập, và từ đó mà đã tìm ra một quy luật phân phối sai số sao cho mà giá trị trung binh cộng chính là giá trị có xác suất xảy ra cao nhất. Điều này đã dẫn tới việc ông tìm ra hàm \textbf{Mật độ xác suất phân phối chuẩn}. Khi mà các sai số tuân theo phân phối chauanr, việc cực đại hóa hàm hợp lý hoàn toàn tương đương về mặt toán học với việc \textbf{cực tiểu hóa tổng bình phương các sai số}.

Và sau Gauss đã có rất nhiều người tham gia vào chứng minh và sửa các hạn chế mà người đi trước mắc phải. Chẳng hạn như sau đó ông Laplace đã đề xuất cách chứng minh để khắc phục hạn chế của Gauss khi ông đang ép buộc sai số phải tuân theo phân phối chuẩn. Laplace đã áp dụng một phiên bản sơ khai của \textbf{Định lý giới hạn trung gian} chứng minh rằng khi số lượng quan sát là rất lớn, thì sự phân phối của tổng hoặc trung bình các sai số sẽ luôn hội tụ về phân phối chuẩn, bất kể phân phối gốc của từng sai số đơn lẻ là gì. Và từ đó mà ông đã chứng minh rằng OLS của Legendre và Gauss là phương pháp mang lại độ chính xác cao nhất cho các tập dữ liệu lớn. Sau này Gauss đã đề xuất cách chứng minh khi không biết quy luật phân phối của sai số ban đầu.

Cuối cùng theo thời gian thì hiện nay ta chứng minh OLS bằng hình học trực giao và đại số ma trận, đây chính là cách được xem là tối ưu, ngắn gọn và đẹp đẽ nhất. Khi nó kết hợp \textbf{Đại số tuyến tính và Phép chiếu trực giao}, là cách tiếp cận bao trùm mọi vấn đề của OLS mà không dùng đến đạo hàm phức tạp.

\begin{mythm}{Nghiệm OLS — Normal Equations}{ols_solution}
Nếu $\mat{X}^T\mat{X}$ khả nghịch (tương đương $\rank(\mat{X}) = p+1$), bài
toán cực tiểu hóa $\mathrm{RSS}(\boldsymbol{\beta})$ có nghiệm duy nhất:
\[
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{OLS}}
    = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{y}.
\]
\end{mythm}

\begin{proof}
Khai triển RSS dưới dạng tích vô hướng để áp dụng giải tích ma trận~\cite{golub2013}:
\begin{align*}
    \mathrm{RSS}(\boldsymbol{\beta})
    &= (\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta})^T
       (\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}) \\
    &= \mat{y}^T\mat{y}
     - \mat{y}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta}
     - \boldsymbol{\beta}^T\mat{X}^T\mat{y}
     + \boldsymbol{\beta}^T\mat{X}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta}.
\end{align*}
Vì $\mat{y}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta}$ là một số thực (ma trận $1 \times 1$), nó
bằng chuyển vị của chính nó: $\mat{y}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta} =
(\mat{y}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta})^T = \boldsymbol{\beta}^T\mat{X}^T\mat{y}$.
Do đó:
\[
    \mathrm{RSS}(\boldsymbol{\beta})
    = \mat{y}^T\mat{y}
    - 2\boldsymbol{\beta}^T\mat{X}^T\mat{y}
    + \boldsymbol{\beta}^T\mat{X}^T\mat{X}\boldsymbol{\beta}.
\]

\medskip
\noindent\textbf{Bước 1: Lấy gradient theo $\boldsymbol{\beta}$.}

Áp dụng các công thức đạo hàm ma trận chuẩn:
$\nabla_{\boldsymbol{\beta}}(\mat{a}^T\boldsymbol{\beta}) = \mat{a}$
và $\nabla_{\boldsymbol{\beta}}(\boldsymbol{\beta}^T\mat{M}\boldsymbol{\beta}) = 2\mat{M}\boldsymbol{\beta}$
(với $\mat{M}$ đối xứng — ở đây $\mat{M} = \mat{X}^T\mat{X}$ đối xứng):
\[
    \nabla_{\boldsymbol{\beta}}\,\mathrm{RSS}
    = \mat{0} - 2\mat{X}^T\mat{y} + 2\mat{X}^T\mat{X}\,\boldsymbol{\beta}
    = -2\mat{X}^T(\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}).
\]

\medskip
\noindent\textbf{Bước 2: Điều kiện cần tại cực trị.}

Cho gradient bằng không:
\[
    \nabla_{\boldsymbol{\beta}}\,\mathrm{RSS} = \mat{0}
    \;\Longrightarrow\;
    \mat{X}^T(\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}) = \mat{0}
    \;\Longleftrightarrow\;
    \mat{X}^T\mat{X}\,\boldsymbol{\beta} = \mat{X}^T\mat{y}.
\]
Đây là hệ phương trình \textbf{Normal Equations}.

\medskip
\noindent\textbf{Bước 3: Nghiệm duy nhất.}

Vì $\mat{X}^T\mat{X}$ khả nghịch theo giả thiết:
\[
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{OLS}}
    = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{y}.
\]

\medskip
\noindent\textbf{Bước 4: Kiểm tra đây là cực tiểu (không phải cực đại hay điểm yên ngựa).}

Ma trận Hessian của RSS là $\mat{H}_{\mathrm{RSS}} = 2\mat{X}^T\mat{X}$.
Vì $\rank(\mat{X}) = p+1$, với mọi $\mat{v} \neq \mat{0}$:
\[
    \mat{v}^T(\mat{X}^T\mat{X})\mat{v} = (\mat{X}\mat{v})^T(\mat{X}\mat{v}) = \norm{\mat{X}\mat{v}}_2^2 > 0,
\]
nên Hessian xác định dương. Vậy điểm tới hạn tìm được là \textbf{cực tiểu toàn cục}
(và là duy nhất do hàm RSS lồi chặt).
\end{proof}

\begin{mycor}{Tính chất của phần dư OLS}{}
Phần dư OLS $\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = \mat{y} - \mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}}$
trực giao với không gian cột của $\mat{X}$:
\[
    \mat{X}^T\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = \mat{0}.
\]
\end{mycor}

\begin{proof}
Từ Normal Equations:
$\mat{X}^T\mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}} = \mat{X}^T\mat{y}$,
suy ra $\mat{X}^T(\mat{y} - \mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}}) = \mat{0}$,
tức là $\mat{X}^T\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = \mat{0}$.
\end{proof}

% ============================================================
\subsection{Ma Trận Chiếu (Hat Matrix)}

\subsubsection{Định nghĩa và hình học}

\begin{mydef}{Hat Matrix (Ma trận chiếu)}{}
Ma trận chiếu (hay hat matrix) là:
\[
    \mat{H} = \mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T \in \R^{n \times n}.
\]
Tên gọi ``hat'' xuất phát từ việc $\mat{H}$ biến $\mat{y}$ thành
$\hat{\mat{y}}$ (``đội mũ'' lên $y$):
$\hat{\mat{y}} = \mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}} = \mat{H}\mat{y}$.
\end{mydef}

Về mặt hình học, $\mat{H}$ thực hiện phép chiếu trực giao của $\mat{y}$ lên
không gian cột của $\mat{X}$, ký hiệu $\mathcal{C}(\mat{X})$~\cite{trefethen1997}.
Ma trận bù $\mat{I} - \mat{H}$ chiếu $\mat{y}$ lên không gian trực giao
$\mathcal{C}(\mat{X})^{\perp}$, cho ra phần dư $\hat{\boldsymbol{\varepsilon}}$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, >=Stealth]
  % Projection plane (column space of X)
  \fill[primaryblue!8] (-0.6,-0.2) -- (3.4,-0.2) -- (3.8,0.6) -- (-0.2,0.6) -- cycle;
  \draw[primaryblue!50, thick]
    (-0.6,-0.2) -- (3.4,-0.2) -- (3.8,0.6) -- (-0.2,0.6) -- cycle;
  \node[primaryblue, font=\small\itshape] at (3.0,0.1)
    {$\mathcal{C}(\mat{X})$};

  % Origin
  \fill[black] (1.3,0.2) circle(1.3pt);
  \node[below left, font=\small] at (1.3,0.2) {$O$};

  % y vector (out of plane)
  \draw[->, very thick, warnorange] (1.3,0.2) -- (2.2,2.0)
    node[right, warnorange] {$\mat{y}$};
  \fill[warnorange] (2.2,2.0) circle(1.5pt);

  % y-hat (projection on plane)
  \draw[->, very thick, primaryblue] (1.3,0.2) -- (2.2,0.2)
    node[below, primaryblue, yshift=-4pt] {$\hat{\mat{y}} = \mat{H}\mat{y}$};
  \fill[primaryblue] (2.2,0.2) circle(1.5pt);

  % Residual vector
  \draw[->, dashed, thick, accentblue] (2.2,0.2) -- (2.2,2.0)
    node[midway, right, accentblue, font=\small]
    {$\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = (\mat{I}-\mat{H})\mat{y}$};

  % Right angle mark
  \draw[darkgray] (2.06,0.2) -- (2.06,0.36) -- (2.2,0.36);
\end{tikzpicture}
\caption{Hình học của Hat Matrix: $\mat{H}$ chiếu trực giao $\mat{y}$
lên không gian cột $\mathcal{C}(\mat{X})$, cho ra giá trị khớp
$\hat{\mat{y}} = \mat{H}\mat{y}$. Phần dư
$\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = (\mat{I}-\mat{H})\mat{y}$ vuông góc với
$\mathcal{C}(\mat{X})$.}
\label{fig:hat_matrix}
\end{figure}

\subsubsection{Các tính chất của Hat Matrix}

\begin{myprop}{Tính chất của $\mat{H}$}{hat_prop}~\cite{hoaglin1978}
\begin{enumerate}[label=(\roman*), noitemsep]
    \item \textbf{Idempotent:} $\mat{H}^2 = \mat{H}$.
    \item \textbf{Đối xứng:} $\mat{H}^T = \mat{H}$.
    \item \textbf{Giá trị riêng:} Chỉ nhận giá trị $0$ hoặc $1$.
    \item \textbf{Hạng:} $\rank(\mat{H}) = p + 1$.
    \item \textbf{Giá trị khớp và phần dư:} $\hat{\mat{y}} = \mat{H}\mat{y}$;
          $\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = (\mat{I} - \mat{H})\mat{y}$.
\end{enumerate}
\end{myprop}

\begin{proof}
\textbf{(i) Idempotent:}
\begin{align*}
    \mat{H}^2
    &= \bigl[\mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\bigr]
       \bigl[\mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\bigr] \\
    &= \mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}
       \underbrace{(\mat{X}^T\mat{X})(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}}_{=\,\mat{I}_{p+1}}
       \mat{X}^T \\
    &= \mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T = \mat{H}.
\end{align*}

\medskip
\textbf{(ii) Đối xứng:}
\[
    \mat{H}^T
    = \bigl[\mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\bigr]^T
    = \mat{X}\bigl[(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\bigr]^T\mat{X}^T.
\]
Vì $\mat{X}^T\mat{X}$ đối xứng, nghịch đảo của nó cũng đối xứng:
$\bigl[(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\bigr]^T = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}$.
Do đó $\mat{H}^T = \mat{H}$.

\medskip
\textbf{(iii) Giá trị riêng:} Với mọi giá trị riêng $\lambda$ và vector riêng $\mat{v}$:
$\mat{H}\mat{v} = \lambda\mat{v}$. Nhân hai vế bởi $\mat{H}$:
$\mat{H}^2\mat{v} = \lambda\mat{H}\mat{v}$, tức $\mat{H}\mat{v} = \lambda^2\mat{v}$.
Suy ra $\lambda\mat{v} = \lambda^2\mat{v}$, nên $\lambda(\lambda - 1) = 0$,
tức $\lambda \in \{0, 1\}$.

\medskip
\textbf{(iv) Hạng:} $\rank(\mat{H}) = \tr(\mat{H})$ (vì giá trị riêng chỉ là 0 hoặc 1).
Ta có:
$\tr(\mat{H}) = \tr\bigl(\mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\bigr)
= \tr\bigl((\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{X}\bigr) = \tr(\mat{I}_{p+1}) = p+1$.

\medskip
\textbf{(v) Giá trị khớp và phần dư:}
Theo định nghĩa, $\hat{\mat{y}} = \mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}}
= \mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{y} = \mat{H}\mat{y}$.
Phần dư: $\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = \mat{y} - \hat{\mat{y}}
= \mat{y} - \mat{H}\mat{y} = (\mat{I} - \mat{H})\mat{y}$.
\end{proof}

% ============================================================
\subsection{Ước Lượng Phương Sai Nhiễu $\sigma^2$}

\begin{mythm}{Ước lượng không chệch của $\sigma^2$}{}
Dưới giả thiết Gauss--Markov (đặc biệt $\E[\boldsymbol{\varepsilon}|\mat{X}] = \mat{0}$
và $\mathrm{Var}(\boldsymbol{\varepsilon}|\mat{X}) = \sigma^2\mat{I}_n$), ước lượng:
\[
    \hat{\sigma}^2
    = \frac{\mathrm{RSS}}{n - p - 1}
    = \frac{\norm{\mat{y} - \mat{X}\hat{\boldsymbol{\beta}}}_2^2}{n - p - 1}
\]
là ước lượng không chệch của $\sigma^2$, tức $\E[\hat{\sigma}^2|\mat{X}] = \sigma^2$.
\end{mythm}

\begin{proof}
Viết $\mathrm{RSS} = \hat{\boldsymbol{\varepsilon}}^T\hat{\boldsymbol{\varepsilon}}$
với $\hat{\boldsymbol{\varepsilon}} = (\mat{I}-\mat{H})\mat{y}
= (\mat{I}-\mat{H})\boldsymbol{\varepsilon}$ (vì
$(\mat{I}-\mat{H})\mat{X}\boldsymbol{\beta} = \mat{0}$).

Lấy kỳ vọng:
\begin{align*}
    \E[\mathrm{RSS}|\mat{X}]
    &= \E\bigl[\boldsymbol{\varepsilon}^T(\mat{I}-\mat{H})\boldsymbol{\varepsilon}
               \big|\mat{X}\bigr]
     = \tr\bigl((\mat{I}-\mat{H})\,\mathrm{Var}(\boldsymbol{\varepsilon}|\mat{X})\bigr) \\
    &= \tr\bigl((\mat{I}-\mat{H})\sigma^2\mat{I}_n\bigr)
     = \sigma^2\tr(\mat{I}-\mat{H}) \\
    &= \sigma^2\bigl(n - \tr(\mat{H})\bigr)
     = \sigma^2(n - p - 1).
\end{align*}
Bước thứ nhất dùng công thức $\E[\mat{v}^T\mat{A}\mat{v}] = \tr(\mat{A}\boldsymbol{\Sigma})$
với $\boldsymbol{\Sigma} = \mathrm{Var}(\mat{v})$.
Suy ra $\E[\hat{\sigma}^2|\mat{X}] = \sigma^2$.
\end{proof}

\begin{note}
Mẫu số $n - p - 1$ là số bậc tự do còn lại sau khi ước lượng $p+1$ tham số từ
$n$ quan sát. Nếu dùng $n$ ở mẫu, ước lượng sẽ bị chệch về phía nhỏ hơn (biased
downward).
\end{note}

% ============================================================
\subsection{Định Lý Gauss–Markov (BLUE)}
\label{subsec:blue}

\begin{mythm}{Gauss--Markov (BLUE)}{blue}~\cite{wooldridge2013}
Dưới các giả thiết \textbf{GM1–GM4}, ước lượng OLS $\hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{OLS}}$
là ước lượng tuyến tính không chệch tốt nhất
(\textit{Best Linear Unbiased Estimator} --- \textbf{BLUE}):
\begin{enumerate}[label=(\roman*), noitemsep]
    \item \textbf{Không chệch:}
          $\E\bigl[\hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{OLS}} \mid \mat{X}\bigr] = \boldsymbol{\beta}$.
    \item \textbf{Ma trận phương sai:}
          $\mathrm{Var}\!\bigl(\hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{OLS}} \mid \mat{X}\bigr)
          = \sigma^2(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}$.
    \item \textbf{Tốt nhất (phương sai nhỏ nhất):} Với mọi ước lượng tuyến tính
          không chệch $\tilde{\boldsymbol{\beta}}$ khác,
          $\mathrm{Var}(\tilde{\beta}_j) \geq \mathrm{Var}(\hat{\beta}_j^{\mathrm{OLS}})$
          với mọi $j$.
\end{enumerate}
\end{mythm}

\begin{proof}
\textbf{(i) Tính không chệch.}

Từ Normal Equations: $\hat{\boldsymbol{\beta}} = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{y}$.
Thay $\mat{y} = \mat{X}\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\varepsilon}$:
\[
    \hat{\boldsymbol{\beta}}
    = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T(\mat{X}\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\varepsilon})
    = \boldsymbol{\beta} + (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\boldsymbol{\varepsilon}.
\]
Lấy kỳ vọng có điều kiện và áp dụng GM3:
\[
    \E[\hat{\boldsymbol{\beta}} \mid \mat{X}]
    = \boldsymbol{\beta}
      + (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T
        \underbrace{\E[\boldsymbol{\varepsilon} \mid \mat{X}]}_{=\,\mat{0}\;\text{(GM3)}}
    = \boldsymbol{\beta}.
\]

\medskip
\noindent\textbf{(ii) Ma trận phương sai.}

Đặt $\mat{C} = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T$, khi đó
$\hat{\boldsymbol{\beta}} - \boldsymbol{\beta} = \mat{C}\boldsymbol{\varepsilon}$.
Áp dụng GM4:
\[
    \mathrm{Var}(\hat{\boldsymbol{\beta}} \mid \mat{X})
    = \mat{C}\,\underbrace{\mathrm{Var}(\boldsymbol{\varepsilon} \mid \mat{X})}_{=\,\sigma^2\mat{I}_n\;\text{(GM4)}}\,\mat{C}^T
    = \sigma^2\mat{C}\mat{C}^T
    = \sigma^2(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}.
\]

\medskip
\noindent\textbf{(iii) Tính tốt nhất.}

Với mọi ước lượng tuyến tính không chệch $\tilde{\boldsymbol{\beta}} = \mat{A}\mat{y}$
(với $\mat{A}$ là ma trận hằng số), đặt $\mat{D} = \mat{A} - \mat{C}$.
Tính không chệch đòi hỏi $\mat{D}\mat{X} = \mat{0}$, suy ra
$\mat{C}\mat{D}^T = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{D}^T = \mat{0}^T = \mat{0}$. Do đó:
\begin{align*}
    \mathrm{Var}(\tilde{\boldsymbol{\beta}} \mid \mat{X})
    &= \sigma^2\mat{A}\mat{A}^T
     = \sigma^2(\mat{C} + \mat{D})(\mat{C} + \mat{D})^T \\
    &= \sigma^2(\mat{C}\mat{C}^T + \mat{C}\mat{D}^T + \mat{D}\mat{C}^T + \mat{D}\mat{D}^T) \\
    &= \underbrace{\sigma^2(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}}_{\mathrm{Var}(\hat{\boldsymbol{\beta}})}
       + \underbrace{\sigma^2\mat{D}\mat{D}^T}_{\succeq\,\mat{0}}.
\end{align*}
Vì $\mat{D}\mat{D}^T$ nửa xác định dương,
$\mathrm{Var}(\tilde{\boldsymbol{\beta}}) - \mathrm{Var}(\hat{\boldsymbol{\beta}}) \succeq \mat{0}$,
tức $\mathrm{Var}(\tilde{\beta}_j) \geq \mathrm{Var}(\hat{\beta}_j^{\mathrm{OLS}})$ với mọi $j$.
\end{proof}

% ============================================================
\subsection{Đánh Giá Mô Hình}

\subsubsection{Phân rã phương sai và hệ số xác định}

Việc đánh giá mô hình bắt đầu từ việc phân tích nguồn gốc biến động của biến
mục tiêu $\mat{y}$.

\begin{mydef}{Phân rã tổng bình phương}{}
Khi mô hình có hệ số chặn $\beta_0$, tổng bình phương toàn phần (TSS) phân rã thành:
\[
    \underbrace{\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2}_{\mathrm{TSS}}
    =
    \underbrace{\sum_{i=1}^n (\hat{y}_i - \bar{y})^2}_{\mathrm{ESS}}
    +
    \underbrace{\sum_{i=1}^n (y_i - \hat{y}_i)^2}_{\mathrm{RSS}},
\]
trong đó $\bar{y} = \frac{1}{n}\sum_i y_i$. \textbf{TSS} là biến động toàn phần chưa có
mô hình; \textbf{ESS} là phần mô hình giải thích được;
\textbf{RSS} là phần chưa giải thích.
\end{mydef}

\begin{mydef}{Hệ số xác định $R^2$ và $\bar{R}^2$}{}
\[
    R^2 = 1 - \frac{\mathrm{RSS}}{\mathrm{TSS}}
    = \frac{\mathrm{ESS}}{\mathrm{TSS}}
    \;\in\; [0,\,1].
\]
Vì $R^2$ luôn tăng (hoặc giữ nguyên) khi thêm bất kỳ biến nào, ta dùng
\textbf{$\bar{R}^2$ hiệu chỉnh} để phạt việc thêm biến không có ý nghĩa:
\[
    \bar{R}^2
    = 1 - \frac{\mathrm{RSS}/(n - p - 1)}{\mathrm{TSS}/(n - 1)}
    = 1 - \frac{n - 1}{n - p - 1}(1 - R^2).
\]
$\bar{R}^2$ chỉ tăng khi biến mới cải thiện mô hình đủ bù đắp bậc tự do bị mất;
$\bar{R}^2$ có thể âm khi mô hình kém hơn mô hình rỗng.
\end{mydef}

\subsubsection{Kiểm định giả thuyết}

Dưới giả thiết GM5, $\hat{\boldsymbol{\beta}} \sim
\mathcal{N}\!\bigl(\boldsymbol{\beta},\, \sigma^2(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\bigr)$.

\begin{mythm}{Kiểm định $t$ cho từng hệ số}{}
Để kiểm định $H_0 : \beta_j = 0$ so với $H_1 : \beta_j \neq 0$, sử dụng thống kê:
\[
    t_j = \frac{\hat{\beta}_j}{\hat{\sigma}\sqrt{\bigl[(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\bigr]_{jj}}}
    \;\sim\; t_{n-p-1}
    \quad \text{dưới } H_0.
\]
Sai số chuẩn của $\hat{\beta}_j$ là
$\mathrm{se}(\hat{\beta}_j) = \hat{\sigma}\sqrt{[(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}]_{jj}}$.
Khoảng tin cậy $(1-\alpha)$ cho $\beta_j$:
\[
    \hat{\beta}_j \;\pm\; t_{\alpha/2,\,n-p-1} \cdot \mathrm{se}(\hat{\beta}_j).
\]
\end{mythm}

\begin{mythm}{Kiểm định $F$ cho toàn mô hình}{}
Để kiểm định $H_0 : \beta_1 = \cdots = \beta_p = 0$ (không biến nào có tác động),
sử dụng:
\[
    F = \frac{(\mathrm{TSS} - \mathrm{RSS})/p}{\mathrm{RSS}/(n - p - 1)}
    = \frac{R^2/p}{(1 - R^2)/(n - p - 1)}
    \;\sim\; F_{p,\,n-p-1}
    \quad \text{dưới } H_0.
\]
Bác bỏ $H_0$ khi $p\text{-value} = P(F_{p,n-p-1} \geq F_{\mathrm{obs}}) < \alpha$.
\end{mythm}

\begin{note}[So sánh $t$-test và $F$-test]
Kiểm định $t$ đánh giá từng biến \emph{riêng lẻ} có điều kiện trên các biến khác;
kiểm định $F$ đánh giá \emph{toàn bộ} mô hình cùng lúc. Khi các biến có tương quan
cao, $t$-test của từng biến có thể yếu nhưng $F$-test vẫn có thể mạnh — hai kiểm
định bổ sung cho nhau và cần được xem xét cùng nhau.
\end{note}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tóm tắt các chỉ số đánh giá mô hình hồi quy}
\label{tab:model_metrics}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Công dụng chính} & \textbf{Ngưỡng kỳ vọng} \\ \midrule
$R^2$
    & Tỷ lệ phương sai được giải thích.
    & Càng gần 1 càng tốt \\
$\bar{R}^2$
    & Lựa chọn số biến tối ưu (phạt overfitting).
    & Tối đa hóa \\
$t_j$-test
    & Ý nghĩa thống kê từng hệ số $\beta_j$.
    & $|t_j| > t_{\alpha/2,\,n-p-1}$ \\
$F$-test
    & Ý nghĩa tổng thể của mô hình.
    & $p\text{-value} < \alpha$ \\
$\hat{\sigma}$
    & Độ chính xác tuyệt đối của dự đoán.
    & Càng nhỏ càng tốt \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
\subsection{Các Vấn Đề Nâng Cao trong Data Fitting}

Phương pháp OLS, mặc dù là một công cụ mạnh mẽ với các tính chất thống kê tuyệt vời dưới các giả thiết Gauss--Markov, lại gặp phải những hạn chế đáng kể khi áp dụng vào các bài toán thực tế. Các vấn đề này nảy sinh từ những hiện tượng như sự tương quan mạnh giữa các biến (đa cộng tuyến), sự quá khớp dữ liệu, hay khi số lượng biến vượt quá số lượng quan sát. Để vượt qua những thách thức này, các phương pháp hiện đại đã kế thừa và phát triển từ OLS qua kỹ thuật chính quy hóa (regularization), điều này đánh dấu một bước tiến quan trọng trong lịch sử của phương pháp ước lượng tham số.

\subsubsection{Đa cộng tuyến và Tác động của nó}

Trong thực tế, khi xử lý dữ liệu từ nhiều nguồn khác nhau, ta thường phát hiện rằng các biến độc lập không thực sự độc lập tuyến tính với nhau. Hiện tượng này, được gọi là \textbf{đa cộng tuyến}, xảy ra khi hai hay nhiều biến độc lập có mối liên hệ tuyến tính chặt chẽ, nghĩa là một biến có thể được dự đoán với độ chính xác cao qua các biến khác. Đây là một trong những vấn đề cốt lõi mà các nhà thống kê phải đối mặt~\cite{marquardt1970}, vì nó vi phạm trực tiếp giả thiết GM2 về tính độc lập tuyến tính của các cột ma trận thiết kế.

\begin{mydef}{Đa cộng tuyến (Multicollinearity)}{}
Đa cộng tuyến xảy ra khi ma trận thiết kế $\mat{X}$ có các cột gần như phụ thuộc tuyến tính, tức là $\rank(\mat{X}) < p+1$ (hoặc tiến gần đến giới hạn này). Khi đó, không tồn tại nghịch đảo của $\mat{X}^T\mat{X}$, hoặc nếu tồn tại, nó sẽ có mặt các phần tử rất lớn, dẫn đến ước lượng OLS trở nên không ổn định về mặt số học.
\end{mydef}

Hậu quả của đa cộng tuyến đối với mô hình OLS là vô cùng nghiêm trọng, vì nó tác động đến mọi khía cạnh của ước lượng và suy diễn thống kê. Thứ nhất, khi các cột của $\mat{X}$ gần như phụ thuộc tuyến tính, định thức của ma trận $(\mat{X}^T\mat{X})$ tiến gần về 0, làm cho phép nghịch đảo trở nên cực kỳ thiếu ổn định. Thứ hai, các hệ số hồi quy ước lượng $\hat{\boldsymbol{\beta}}$ sẽ có giá trị tuyệt đối rất lớn với phương sai cực cao, một hiện tượng gọi là ``thổi phồng hệ số''. Điều này có nghĩa là những thay đổi rất nhỏ trong dữ liệu huấn luyện có thể dẫn đến những thay đổi hoàn toàn trong dấu và độ lớn của các hệ số, làm cho mô hình trở nên vô cùng nhạy cảm với nhiễu. Thứ ba, đa cộng tuyến phá hủy khả năng diễn giải của mô hình, vì ta không còn có thể phân tách tác động độc lập của từng biến đối với biến mục tiêu, do đó các kiểm định giả thuyết (như t-test) trở nên không đáng tin cậy.

\begin{note}[Phát hiện Đa cộng tuyến qua Hệ số Phóng đại Phương sai]
Để phát hiện đa cộng tuyến, phương pháp phổ biến nhất là sử dụng \textbf{Hệ số phóng đại phương sai} (Variance Inflation Factor, VIF). Cho mỗi biến $X_j$, ta tính:
\begin{equation}
    \mathrm{VIF}_j = \frac{1}{1 - R_j^2},
\end{equation}
trong đó $R_j^2$ là hệ số xác định khi hồi quy $X_j$ theo tất cả các biến độc lập còn lại. Giá trị $\mathrm{VIF}_j = 1$ chỉ rằng biến $X_j$ không tương quan với các biến khác, trong khi $\mathrm{VIF}_j > 10$ (tương ứng $R_j^2 > 0.9$) cảnh báo mức độ đa cộng tuyến nghiêm trọng cần xử lý ngay.
\end{note}

\subsubsection{Hồi quy được chuẩn hóa (Regularized Regression)}

Để giải quyết bài toán đa cộng tuyến cũng như các vấn đề về quá khớp dữ liệu, các nhà thống kê đã phát triển một lớp các phương pháp gọi chung là \textbf{chuẩn hóa} (regularization). Ý tưởng cốt lõi của chính quy hóa, mà các phương pháp hiện đại như Ridge, Lasso, Elastic Net đều tuân theo, là chấp nhận hy sinh một chút độ chính xác đối với tập dữ liệu huấn luyện (tính không chệch của ước lượng) để đổi lấy sự ổn định lớn và khả năng tổng quát hóa tốt hơn. Điều này phản ánh một sự cân bằng cơ bản trong học máy giữa độ chệch (bias) và phương sai (variance), được gọi là \textit{bias--variance tradeoff}.

Lịch sử phát triển của chính quy hóa bắt đầu từ những năm 1970, khi các nhà toán học và thống kê học nhận ra rằng OLS, mặc dù không chệch, lại có phương sai rất lớn khi đa cộng tuyến xảy ra. Phương pháp \textbf{Ridge Regression}, được đề xuất bởi Hoerl và Kennard~\cite{hoerl1970}, là một trong những phương pháp chính quy hóa sớm nhất và quan trọng nhất. Ý tưởng cơ bản là thêm vào hàm mất mát OLS một ``khoản phạt'' tỷ lệ thuận với chuẩn $L_2$ bình phương của vector hệ số, từ đó buộc các hệ số phải nhỏ hơn. Khoảng hai mươi năm sau, vào năm 1996, phương pháp \textbf{Lasso Regression}, được Tibshirani phát triển~\cite{tibshirani1996}, đã mở ra một hướng mới bằng cách sử dụng chuẩn $L_1$ thay vì $L_2$. Đặc biệt quan trọng là Lasso có khả năng thực hiện tự động lựa chọn biến (feature selection) bằng cách đặt một số hệ số chính xác bằng không.

\begin{mydef}{Hồi quy Ridge (Ridge Regression)}{}
Hồi quy Ridge giải bài toán tối ưu:
\begin{equation}
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{ridge}} = \arg\min_{\boldsymbol{\beta}} \left\{ \norm{\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2 + \lambda \norm{\boldsymbol{\beta}}_2^2 \right\},
\end{equation}
trong đó $\lambda \geq 0$ là tham số chính quy hóa kiểm soát mức độ phạt trên magnitude của các hệ số. Nghiệm dạng đóng là:
\begin{equation}
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{ridge}} = \left(\mat{X}^T\mat{X} + \lambda\mat{I}\right)^{-1}\mat{X}^T\mat{y}.
\end{equation}
\end{mydef}

Sự thêm vào thành phần $\lambda\mat{I}$ vào đường chéo chính của ma trận $(\mat{X}^T\mat{X})$ là chìa khóa để giải quyết vấn đề đa cộng tuyến. Bằng cách này, ma trận $(\mat{X}^T\mat{X} + \lambda\mat{I})$ luôn khả nghịch, ngay cả khi ma trận gốc $\mat{X}^T\mat{X}$ là suy biến hoặc gần suy biến. Hơn nữa, Ridge Regression có thể xử lý trường hợp $p > n$ (số biến vượt quá số quan sát), một tình huống mà OLS thông thường không thể làm được. Tuy nhiên, nhược điểm của Ridge là nó không loại bỏ biến nào hoàn toàn, vì các hệ số chỉ được co lại về 0 mà không bao giờ thực sự bằng 0 (trừ khi $\lambda \to \infty$).

\begin{mydef}{Hồi quy Lasso ($L_1$ Regularization)}{}
Hồi quy Lasso (Least Absolute Shrinkage and Selection Operator) giải bài toán:
\begin{equation}
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{lasso}} = \arg\min_{\boldsymbol{\beta}} \left\{ \norm{\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2 + \lambda \norm{\boldsymbol{\beta}}_1 \right\},
\end{equation}
trong đó $\norm{\boldsymbol{\beta}}_1 = \sum_{j=0}^{p} |\beta_j|$ là chuẩn $L_1$. Không giống Ridge, Lasso không có nghiệm dạng đóng và phải được giải bằng các thuật toán tối ưu lặp (ví dụ như coordinate descent).
\end{mydef}

Ưu điểm sáng suốt nhất của Lasso so với Ridge là khả năng thực hiện \textbf{lựa chọn biến tự động} (automatic feature selection). Vì bản chất hình học của chuẩn $L_1$, các hệ số của Lasso có xu hướng chính xác bằng 0 khi giá trị $\lambda$ đủ lớn, điều này có nghĩa là một số biến được loại bỏ hoàn toàn khỏi mô hình. Đây là một lợi thế to lớn trong những ứng dụng nơi mà ta muốn tìm ra tập con nhỏ các biến thực sự quan trọng trong số một tập hợp lớn các ứng cử viên. Tuy nhiên, khi các biến có sự tương quan cao, Lasso có thể chọn một cách tùy ý giữa chúng, lựa chọn một biến này và loại bỏ biến kia. Để khắc phục hạn chế này, \textbf{Elastic Net} đã được phát triển bởi Zou và Hastie~\cite{zou2005} như một sự kết hợp của Ridge và Lasso, sử dụng một kết hợp lồi của chuẩn $L_1$ và $L_2$ để đạt được những lợi ích của cả hai phương pháp.

\begin{note}[Lựa chọn Tham số Chính quy hóa]
Trong thực tế, việc lựa chọn giá trị tối ưu của tham số $\lambda$ là một bước quan trọng và có ảnh hưởng lớn đến hiệu suất của mô hình. Phương pháp phổ biến nhất là sử dụng \textbf{kiểm chứng chéo} (cross-validation), nơi mà dữ liệu được chia thành các tập con, mô hình được huấn luyện trên một phần và đánh giá trên phần còn lại, quy trình này lặp đi lặp lại với các giá trị $\lambda$ khác nhau. Giá trị $\lambda$ được chọn là giá trị làm cực tiểu hóa lỗi kiểm chứng chéo, từ đó đảm bảo rằng mô hình có khả năng tổng quát hóa tốt nhất trên dữ liệu chưa thấy.
\end{note}

% ============================================================
\section{Cài Đặt Python}

% ============================================================
\subsection{Hàm \texttt{ols\_fit(X, y)}}
% ============================================================

\subsubsection{Mô tả}

Hàm \texttt{ols\_fit} tính toán tường minh theo công thức Normal Equations:
(1)~tính $\hat{\boldsymbol{\beta}} = (\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T\mat{y}$;
(2)~tính phần dư và RSS; (3)~ước lượng $\hat{\sigma}^2 = \mathrm{RSS}/(n-p-1)$.

\begin{note}[Lưu ý cài đặt]
Hàm nghịch đảo \texttt{\_mat\_inv} sử dụng phương pháp Gauss--Jordan có chọn trục
(partial pivoting) trên ma trận bổ sung $[\mat{A}\,|\,\mat{I}]$.
\end{note}

\subsubsection{Pseudo-code}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Ordinary Least Squares (OLS) via Normal Equations}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{n \times p}$, $\mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$
\Ensure $\boldsymbol{\beta}, \hat{\sigma}^2, \hat{\mathbf{y}}, \mathbf{r}$
\State $\mathbf{G} \gets \mathbf{X}^T\mathbf{X}$, $\mathbf{q} \gets \mathbf{X}^T\mathbf{y}$ \Comment{form normal equations}
\If{$\text{rank}(\mathbf{G}) < p$}
    \State \Return \textsc{FAIL} (singular $\mathbf{X}^T\mathbf{X}$, multicollinearity detected)
\EndIf
\State $\boldsymbol{\beta} \gets \mathbf{G}^{-1}\mathbf{q}$ \Comment{solve normal equations}
\State $\hat{\mathbf{y}} \gets \mathbf{X}\boldsymbol{\beta}$ \Comment{fitted values}
\State $\mathbf{r} \gets \mathbf{y} - \hat{\mathbf{y}}$ \Comment{residuals}
\State $\text{RSS} \gets \|\mathbf{r}\|_2^2$ \Comment{residual sum of squares}
\State $d \gets n - p$ \Comment{degrees of freedom}
\State $\hat{\sigma}^2 \gets \frac{\text{RSS}}{d}$ \Comment{error variance estimate}
\State \Return $(\boldsymbol{\beta}, \hat{\sigma}^2, \hat{\mathbf{y}}, \mathbf{r})$

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Hàm \texttt{hat\_matrix(X)}}

Hàm này tính toán ma trận hình chiếu (hat matrix) $\mat{H} = \mat{X}(\mat{X}^T\mat{X})^{-1}\mat{X}^T$, là công cụ chẩn đoán quan trọng trong phân tích hồi quy. Nó dùng để phát hiện outliers thông qua leverage points và kiểm tra các tính chất lý thuyết như tính lũy đẳng (idempotent) $\mat{H}^2 = \mat{H}$ và tính đối xứng.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Hat Matrix Computation and Property Verification}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{n \times p}$
\Ensure $\mathbf{H} \in \mathbb{R}^{n \times n}$, symmetry error, idempotent error, rank, trace
\State $\mathbf{G}_{\text{inv}} \gets (\mathbf{X}^T\mathbf{X})^{-1}$
\State $\mathbf{H} \gets \mathbf{X} \cdot \mathbf{G}_{\text{inv}} \cdot \mathbf{X}^T$
\State $\text{sym\_error} \gets \|\mathbf{H} - \mathbf{H}^T\|_\infty$ \Comment{check symmetry}
\State $\text{idem\_error} \gets \|\mathbf{H}^2 - \mathbf{H}\|_F$ \Comment{check idempotency}
\State $\text{rank}(\mathbf{H}) \gets p$ \Comment{expected rank = number of features}
\State $\text{trace}(\mathbf{H}) \gets \text{sum of diagonal elements}$ \Comment{should equal p}
\State \Return $(\mathbf{H}, \text{sym\_error}, \text{idem\_error}, \text{rank}, \text{trace})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Chuẩn hóa Ridge Regression}

Bên cạnh OLS thông thường, phần cài đặt Python cũng cung cấp phương pháp Ridge Regression để xử lý đa cộng tuyến. Hàm \texttt{ridge\_fit(X, y, lambda)} giải bài toán tối ưu:
\[
    \hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{ridge}} = \arg\min_{\boldsymbol{\beta}} \left\{ \|\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}\|_2^2 + \lambda \|\boldsymbol{\beta}\|_2^2 \right\},
\]
với công thức nghiệm đóng $\hat{\boldsymbol{\beta}}_{\mathrm{ridge}} = (\mat{X}^T\mat{X} + \lambda\mat{I})^{-1}\mat{X}^T\mat{y}$.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Ridge Regression}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{n \times p}$, $\mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$, $\lambda \geq 0$
\Ensure $\boldsymbol{\beta}_{\text{ridge}}, \text{RSS}, \text{penalty}$
\If{$\lambda < 0$}
    \State \Return \textsc{FAIL} (lambda must be non-negative)
\EndIf
\State $\mathbf{G} \gets \mathbf{X}^T\mathbf{X}$
\State $\mathbf{G}_{\text{ridge}} \gets \mathbf{G} + \lambda \mathbf{I}$ \Comment{add penalty to diagonal}
\State $\mathbf{q} \gets \mathbf{X}^T\mathbf{y}$
\State $\boldsymbol{\beta}_{\text{ridge}} \gets \mathbf{G}_{\text{ridge}}^{-1} \mathbf{q}$
\State $\hat{\mathbf{y}} \gets \mathbf{X} \boldsymbol{\beta}_{\text{ridge}}$
\State $\text{RSS} \gets \|\mathbf{y} - \hat{\mathbf{y}}\|_2^2$
\State $\text{penalty} \gets \lambda \|\boldsymbol{\beta}_{\text{ridge}}\|_2^2$ \Comment{exclude intercept}
\State $L_{\text{total}} \gets \text{RSS} + \text{penalty}$
\State \Return $(\boldsymbol{\beta}_{\text{ridge}}, \text{RSS}, \text{penalty}, L_{\text{total}})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Đánh giá Mô hình}

Để đánh giá chất lượng mô hình, hàm \texttt{model\_metrics(y, y\_hat, p)} tính toán các chỉ số quan trọng như $R^2$, $\bar{R}^2$, RSS, TSS, thống kê $F$, và RMSE.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Model Evaluation Metrics}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$, $\hat{\mathbf{y}} \in \mathbb{R}^n$, $p$ (number of features)
\Ensure $R^2, \bar{R}^2, \text{RSS}, \text{TSS}, F\text{-statistic}, \text{RMSE}$
\State $\bar{y} \gets \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n y_i$ \Comment{sample mean}
\State $\text{RSS} \gets \sum_{i=1}^n (y_i - \hat{y}_i)^2$ \Comment{residual sum of squares}
\State $\text{TSS} \gets \sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2$ \Comment{total sum of squares}
\State $\text{ESS} \gets \text{TSS} - \text{RSS}$ \Comment{explained sum of squares}
\State $R^2 \gets 1 - \frac{\text{RSS}}{\text{TSS}}$ \Comment{coefficient of determination}
\State $\bar{R}^2 \gets 1 - \frac{\text{RSS}/(n-p-1)}{\text{TSS}/(n-1)}$ \Comment{adjusted $R^2$}
\State $F \gets \frac{\text{ESS}/p}{\text{RSS}/(n-p-1)}$ \Comment{$F$-statistic for overall fit}
\State $\text{RMSE} \gets \sqrt{\frac{\text{RSS}}{n}}$ \Comment{root mean squared error}
\State \Return $(R^2, \bar{R}^2, \text{RSS}, \text{TSS}, F, \text{RMSE})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

% ============================================================
\subsection{Hồi Quy Lasso và Thuật Toán Coordinate Descent}
% ============================================================

\subsubsection{Bài Toán Tối Ưu và Lý Do Không Tồn Tại Nghiệm Dạng Đóng}

Trong khi Ridge Regression cho phép giải trực tiếp hệ tuyến tính
$(\mat{X}^T\mat{X} + \lambda\mat{I})\hat{\boldsymbol{\beta}} = \mat{X}^T\mat{y}$
nhờ hàm mục tiêu khả vi toàn cục, Lasso Regression đặt ra một thách thức tính toán hoàn
toàn khác biệt do bản chất không trơn của chuẩn $L_1$~\cite{tibshirani1996}. Cụ thể,
hàm mục tiêu mà ta tối thiểu hóa là:
\begin{equation}
    f(\boldsymbol{\beta})
    = \norm{\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2
    + \lambda\,\norm{\boldsymbol{\beta}_{-0}}_1,
    \label{eq:lasso_obj}
\end{equation}
trong đó $\norm{\boldsymbol{\beta}_{-0}}_1 = \sum_{j=1}^{p}|\beta_j|$ là chuẩn $L_1$
áp dụng trên tất cả hệ số hồi quy trừ hệ số chặn $\beta_0$, còn $\lambda \geq 0$ là
tham số chính quy hóa kiểm soát mức độ phạt. Theo quy ước chuẩn trong tài
liệu~\cite{tibshirani1996, james2013}, hệ số chặn không bị phạt vì việc đưa $\beta_0$
vào số hạng phạt sẽ làm cho nghiệm phụ thuộc vào gốc tọa độ và đơn vị của biến đầu
vào, điều này không mong muốn từ góc độ thống kê.

Hàm $|\beta_j|$ có đạo hàm theo nghĩa thông thường là $\mathrm{sign}(\beta_j)$ khi
$\beta_j \neq 0$, nhưng \textit{không khả vi} tại $\beta_j = 0$ vì đạo hàm trái và
phải không bằng nhau. Do đó, điều kiện tối ưu bậc nhất $\nabla f = \mat{0}$ không thể
áp dụng cho~\eqref{eq:lasso_obj}, và bài toán Lasso không có nghiệm dạng đóng như Ridge
hay OLS~\cite{tibshirani1996}. Thay vào đó, lý thuyết tối ưu lồi đòi hỏi sử dụng khái
niệm \textbf{subdifferential}: subdifferential của $|\beta_j|$ là tập đơn điểm
$\{\mathrm{sign}(\beta_j)\}$ khi $\beta_j \neq 0$, và là đoạn $[-1,\,1]$ khi
$\beta_j = 0$, từ đó điều kiện tối ưu KKT (Karush--Kuhn--Tucker) trở thành điều kiện
bao hàm thức $0 \in \partial f(\boldsymbol{\beta})$ thay vì phương trình đơn giản.

\subsubsection{Soft-Thresholding: Nghiệm Giải Tích của bài toán con}

Thay vì tối thiểu hóa $f$ theo toàn bộ $\boldsymbol{\beta}$ cùng lúc (bài toán $p$-chiều
không trơn), ý tưởng cốt lõi của \textbf{Coordinate Descent} là lần lượt cố định tất
cả $\beta_k$ ($k \neq j$) và giải bài toán tối ưu theo từng $\beta_j$ riêng lẻ. Điều
đặc biệt quan trọng là bài toán 1D kết quả có \textit{nghiệm giải tích chính xác}, có
thể dẫn xuất tường minh từ điều kiện KKT.

Khi cố định tất cả $\beta_k$ ($k \neq j$), ta định nghĩa
\textbf{phần dư một phần} (partial residual) $\mat{r}^{(-j)} = \mat{y} - \sum_{k \neq j}\mat{X}_k\beta_k$,
trong đó $\mat{X}_j$ là cột thứ $j$ của $\mat{X}$. Hàm mục tiêu theo $\beta_j$ khi đó
rút gọn thành:
\begin{equation}
    f_j(\beta_j)
    = z_j\beta_j^2 - 2\rho_j\beta_j + \text{const} + \lambda|\beta_j|,
    \qquad j \geq 1,
    \label{eq:lasso_1d}
\end{equation}
trong đó $z_j = \norm{\mat{X}_j}_2^2 = \sum_{i=1}^n X_{ij}^2$ là chuẩn bình phương cột
$j$ (một hằng số không phụ thuộc $\beta_j$), và:
\begin{equation}
    \rho_j = \mat{X}_j^T\mat{r}^{(-j)}
    = \sum_{i=1}^n X_{ij}\bigl(r_i + X_{ij}\beta_j\bigr)
    \label{eq:rho_j}
\end{equation}
là hình chiếu của partial residual lên cột $\mat{X}_j$. Áp dụng điều kiện KKT cho
bài toán~\eqref{eq:lasso_1d}: nghiệm tối ưu $\hat{\beta}_j$ thỏa mãn
$0 \in 2z_j\hat{\beta}_j - 2\rho_j + \lambda\,\partial|\hat{\beta}_j|$, từ đó giải
theo từng trường hợp của subdifferential:
\begin{align}
    \hat{\beta}_j > 0 &\implies 2z_j\hat{\beta}_j - 2\rho_j + \lambda = 0
        \implies \hat{\beta}_j = \frac{\rho_j - \lambda/2}{z_j}, \notag\\
    \hat{\beta}_j < 0 &\implies 2z_j\hat{\beta}_j - 2\rho_j - \lambda = 0
        \implies \hat{\beta}_j = \frac{\rho_j + \lambda/2}{z_j}, \notag\\
    \hat{\beta}_j = 0 &\iff |\rho_j| \leq \lambda/2. \notag
\end{align}
Ba trường hợp này hợp nhất thành một công thức duy nhất~\cite{tibshirani1996,friedman2010}:
\begin{equation}
    \hat{\beta}_j = \frac{S\!\left(\rho_j,\;\dfrac{\lambda}{2}\right)}{z_j},
    \label{eq:cd_update}
\end{equation}
trong đó $S(\rho, \lambda) = \mathrm{sign}(\rho)\cdot\max(|\rho| - \lambda,\,0)$ là
\textbf{toán tử soft-thresholding}. Nhân tử $\lambda/2$ --- chứ không phải $\lambda$ ---
xuất hiện do đạo hàm của thành phần RSS sinh ra hệ số $2$:
$\partial_{\beta_j}\norm{\mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2 = -2\mat{X}_j^T\mat{r}^{(-j)} + 2z_j\beta_j$,
và khi đặt điều kiện KKT rồi chia hai vế cho $2z_j$ ta thu được
công thức~\eqref{eq:cd_update}~\cite{friedman2010}. Để so sánh với scikit-learn, thư
viện này tối thiểu $\frac{1}{2n}\norm{\mat{y}-\mat{X}\boldsymbol{\beta}}_2^2 + \alpha\norm{\boldsymbol{\beta}}_1$,
tương đương với formulation~\eqref{eq:lasso_obj} khi đặt
$\alpha_{\text{sklearn}} = \lambda\,/\,(2n)$.

Toán tử soft-thresholding mang ý nghĩa hình học rõ ràng: nó tạo ra một
\textit{vùng chết} (dead zone) $[-\lambda,\,\lambda]$ quanh gốc tọa độ, trong đó bất kỳ
$\rho_j$ nào rơi vào vùng này đều cho $\hat{\beta}_j = 0$, nghĩa là biến $X_j$ bị loại
hoàn toàn khỏi mô hình. Đây chính là cơ chế lựa chọn biến tự động
(\textit{automatic feature selection}) của Lasso mà Ridge không có được: hàm $\beta_j^2$
khả vi tại gốc tọa độ và không tạo ra dead zone, nên nghiệm Ridge luôn khác
không~\cite{tibshirani1996, james2013}. Với hệ số chặn $\beta_0$ ($j = 0$), vì không
có thành phần phạt, cập nhật trở về bài toán OLS 1D thông thường:
$\hat{\beta}_0 = \rho_0 / z_0$.

\subsubsection{Thuật Toán Coordinate Descent và Tính Hội Tụ}

Thuật toán \textbf{Coordinate Descent} (CD) cho Lasso được Fu~\cite{fu1998} đề xuất lần
đầu vào năm 1998 dưới tên \textit{shooting algorithm}, trong đó tác giả chứng minh rằng
việc lặp qua từng tọa độ $\beta_j$ và áp dụng cập nhật~\eqref{eq:cd_update} hội tụ
đến nghiệm toàn cục của bài toán Lasso vì hàm mục tiêu~\eqref{eq:lasso_obj} lồi chặt
theo từng tọa độ riêng lẻ. Tính hội tụ tổng quát cho bài toán không khả vi sau đó được
Tseng~\cite{tseng2001} chứng minh trong khuôn khổ rộng hơn: bất kỳ điểm tích lũy nào
của dãy lặp CD đều là điểm dừng (stationary point), và với bài toán Lasso lồi thì điểm
dừng đồng thời là nghiệm tối ưu toàn cục.

Về hiệu năng tính toán, Friedman, Hastie và Tibshirani~\cite{friedman2010} tiến hành đánh
giá thực nghiệm và kết luận rằng Coordinate Descent cạnh tranh tốt và thường vượt trội
so với thuật toán LARS (Least Angle Regression and Shrinkage) của Efron et al.\ trong các
bài toán quy mô lớn, đặc biệt khi cần tính toàn bộ regularization path. Kết quả này
được Friedman et al.~\cite{friedman2007} làm rõ hơn: trên bài toán thưa với nhiều biến,
tốc độ CD nhanh hơn LARS khoảng một bậc độ lớn (\textit{one order of magnitude}) nhờ
chi phí mỗi epoch chỉ là $O(np)$, thay vì phải duy trì và cập nhật một cơ sở vector tích
cực như LARS. Lý do cốt lõi là kỹ thuật \textit{cập nhật residual tăng dần}: sau mỗi
lần thay đổi $\Delta\beta_j = \hat{\beta}_j - \beta_j^{\text{cũ}}$, ta cập nhật trực tiếp
$\mat{r} \leftarrow \mat{r} - \mat{X}_j\Delta\beta_j$ thay vì tính lại
$\mat{r} = \mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}$ từ đầu, giữ chi phí mỗi cột ở mức $O(n)$
và tổng mỗi epoch là $O(np)$. Thêm vào đó, Friedman et al.~\cite{friedman2010} chỉ ra
rằng CD đặc biệt hiệu quả trên bài toán thưa: khi $\hat{\beta}_j = 0$ sau cập nhật, tọa
độ này có thể bỏ qua ở những epoch tiếp theo nếu residual chưa thay đổi đủ để $|\rho_j|$
vượt ngưỡng $\lambda/2$, giảm đáng kể số phép tính thực tế.

Tiêu chí hội tụ mà ta sử dụng là $\norm{\boldsymbol{\beta}^{(t)} - \boldsymbol{\beta}^{(t-1)}}_\infty < \texttt{tol}$,
tức là dừng khi thay đổi lớn nhất của bất kỳ hệ số nào qua một epoch nhỏ hơn ngưỡng
$10^{-6}$, nhất quán với cách kiểm tra hội tụ trong thư viện tham chiếu
\texttt{glmnet}~\cite{friedman2010}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Lasso Regression via Coordinate Descent (\texttt{lasso\_fit})}
\label{alg:lasso_fit}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mat{X} \in \R^{n\times(p+1)}$, $\mat{y} \in \R^n$, $\lambda \geq 0$,
         \texttt{max\_iter}, \texttt{tol}, $\boldsymbol{\beta}^{(0)}$ (warm start, tùy chọn)
\Ensure $\hat{\boldsymbol{\beta}}_{\text{lasso}}$, RSS, lasso\_penalty, total\_loss, n\_iter, converged
\If{$\lambda < 0$}
    \State \Return \textsc{FAIL} \Comment{lambda must be non-negative}
\EndIf
\State $\boldsymbol{\beta} \gets \boldsymbol{\beta}^{(0)}$ (hoặc $\mat{0}$ nếu không có warm start)
\State $\mat{r} \gets \mat{y} - \mat{X}\boldsymbol{\beta}$ \Comment{residual ban đầu}
\State $z_j \gets \norm{\mat{X}_j}_2^2$ với mọi $j = 0,\ldots,p$ \Comment{precompute: không đổi trong suốt quá trình}
\For{$t = 1, 2, \ldots, \texttt{max\_iter}$}
    \State $\boldsymbol{\beta}^{\text{old}} \gets \boldsymbol{\beta}$
    \For{$j = 0, 1, \ldots, p$}
        \State $\rho_j \gets \sum_{i} X_{ij}(r_i + X_{ij}\beta_j)$
               \Comment{partial residual projection, xem~\eqref{eq:rho_j}}
        \If{$z_j < 10^{-12}$}
            \State \textbf{continue} \Comment{cột hằng hoặc toàn 0: bỏ qua, tránh chia cho 0}
        \EndIf
        \If{$j = 0$}
            \State $\beta_j \gets \rho_j \;/\; z_j$
                   \Comment{intercept: cập nhật OLS, không penalty}
        \Else
            \State $\beta_j \gets S\!\left(\rho_j,\;\lambda/2\right) \;/\; z_j$
                   \Comment{xem công thức~\eqref{eq:cd_update}}
        \EndIf
        \State $\mat{r} \gets \mat{r} - \mat{X}_j(\beta_j - \beta_j^{\text{old}})$
               \Comment{cập nhật residual tăng dần: $O(n)$ mỗi cột}
    \EndFor
    \If{$\norm{\boldsymbol{\beta} - \boldsymbol{\beta}^{\text{old}}}_\infty < \texttt{tol}$}
        \State \textbf{break} \Comment{hội tụ}
    \EndIf
\EndFor
\State $\text{RSS} \gets \norm{\mat{r}}_2^2$;\quad
       $\text{penalty} \gets \sum_{j=1}^p|\beta_j|$;\quad
       $L \gets \text{RSS} + \lambda\cdot\text{penalty}$
\State \Return $\bigl(\hat{\boldsymbol{\beta}},\;\text{RSS},\;\text{penalty},\;L,\;t,\;\text{converged}\bigr)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Quỹ Đạo Chuẩn Hóa}

Thay vì chỉ tính nghiệm tại một giá trị $\lambda$ duy nhất, trong thực tế ta thường muốn
khảo sát toàn bộ \textbf{quỹ đạo chuẩn hóa} (regularization path): đồ thị biểu diễn
$\hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda)$ khi $\lambda$ biến thiên trên một dải giá trị từ rất
lớn (mô hình thưa tối đa, gần như tất cả hệ số bằng không) đến rất nhỏ (mô hình gần
OLS). Hàm \texttt{lasso\_path} thực hiện điều này bằng cách gọi \texttt{lasso\_fit}
tuần tự trên dãy $\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \cdots \geq \lambda_K$ theo thứ tự giảm
dần, đồng thời thu thập hệ số, RSS, total loss và số hệ số khác không tại mỗi $\lambda_k$.

Điểm then chốt về mặt tính toán là kỹ thuật \textbf{warm start}: nghiệm
$\hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda_k)$ được dùng làm điểm khởi đầu cho bài toán
$\lambda_{k+1}$, thay vì khởi tạo lại từ vector không. Friedman, Hastie, Höfling và
Tibshirani~\cite{friedman2007} đã chứng minh rằng warm start theo hướng $\lambda$ giảm
dần làm giảm đáng kể số epoch cần thiết tại mỗi $\lambda$, vì khi $\lambda_{k+1}$ gần
$\lambda_k$, điểm khởi đầu warm start đã rất gần nghiệm tối ưu và coordinate descent
chỉ cần vài epoch để hội tụ thay vì hàng chục epoch khi khởi đầu từ vector
không~\cite{friedman2007}. Đây là hệ quả trực tiếp từ tính liên tục của quỹ đạo nghiệm
$\hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda)$ theo $\lambda$: khi $\lambda$ thay đổi ít, nghiệm
thay đổi ít, nên điểm warm start luôn nằm trong lân cận của nghiệm tối ưu.

Lý do sắp xếp $\lambda$ theo chiều \textit{giảm dần} (từ lớn đến nhỏ) thay vì ngược lại
xuất phát từ cấu trúc bài toán: tại $\lambda$ đủ lớn, toàn bộ hệ số hồi quy trừ
intercept bị ép về không nên điểm khởi đầu là vector không đã là nghiệm tối ưu và CD
hội tụ ngay từ epoch đầu~\cite{friedman2010}. Khi $\lambda$ giảm dần, các hệ số lần lượt
``giải phóng'' khỏi vùng chết theo thứ tự quan trọng giảm dần --- biến có tương quan cao
nhất với phần dư xuất hiện trước --- và warm start đảm bảo điểm khởi đầu luôn gần nghiệm,
duy trì hiệu quả hội tụ trong suốt toàn bộ quỹ đạo. Phân tích trong~\cite{friedman2007}
xác nhận rằng warm start kết hợp với dãy $\lambda$ giảm dần giảm đáng kể tổng số vòng
lặp so với khởi đầu lạnh (cold start) trên cùng dữ liệu.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Regularization Path for Lasso (\texttt{lasso\_path})}
\label{alg:lasso_path}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mat{X} \in \R^{n\times(p+1)}$, $\mat{y} \in \R^n$, $\{\lambda_k\}_{k=1}^K$
         (bất kỳ thứ tự)
\Ensure \texttt{LassoTraceData}: quỹ đạo hệ số, RSS, total loss, nonzero\_counts, n\_iter, converged
\State Sắp xếp $\lambda_1 \geq \lambda_2 \geq \cdots \geq \lambda_K$ theo thứ tự giảm dần
\State $\boldsymbol{\beta}^{\text{warm}} \gets \mat{0}$
\For{$k = 1, 2, \ldots, K$}
    \State Gọi \texttt{lasso\_fit}$\bigl(\mat{X},\,\mat{y},\,\lambda_k;\;\boldsymbol{\beta}^{(0)} = \boldsymbol{\beta}^{\text{warm}}\bigr)$
    \State Thu thập $\hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda_k)$, $\text{RSS}_k$, $L_k$, $\text{nonzero}_k$, $\text{n\_iter}_k$
    \If{hội tụ thành công}
        \State $\boldsymbol{\beta}^{\text{warm}} \gets \hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda_k)$
               \Comment{warm start cho $\lambda_{k+1}$}
    \EndIf
\EndFor
\State \Return \texttt{LassoTraceData}$\bigl(\{\lambda_k\},\,\{\hat{\boldsymbol{\beta}}(\lambda_k)\},\,\{\text{RSS}_k\},\,\{L_k\},\,\{\text{nonzero}_k\},\,\{\text{n\_iter}_k\}\bigr)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{note}[So sánh với \texttt{ridge\_trace}]
Điểm khác biệt cơ bản giữa \texttt{lasso\_path} và \texttt{ridge\_trace} là kỹ thuật warm
start và sự phụ thuộc vào thứ tự duyệt $\lambda$. Với Ridge, vì \texttt{ridge\_fit} giải
một hệ tuyến tính độc lập tại mỗi $\lambda$ (nghiệm không phụ thuộc điểm khởi đầu),
thứ tự $\lambda$ không ảnh hưởng đến kết quả và warm start không có ý nghĩa. Với Lasso,
warm start theo chiều giảm của $\lambda$ không chỉ giảm chi phí tính toán mà còn ổn định
hơn về mặt số học vì nghiệm ít thay đổi giữa hai $\lambda$ liên tiếp, tránh hiện tượng
dao động số học khi CD phải tìm kiếm từ xa.
\end{note}

% ============================================================
\subsection{Suy diễn Thống kê cho Hệ số}

Hàm \texttt{coef\_inference(X, y, beta\_hat, sigma2)} tính toán sai số chuẩn, thống kê $t$, giá trị $p$, và khoảng tin cậy cho mỗi hệ số hồi quy, cho phép kiểm định giả thuyết $H_0 : \beta_j = 0$.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Coefficient Inference: Standard Errors, $t$-Statistics, $p$-Values, CI}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{n \times p}$, $\mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$, $\hat{\boldsymbol{\beta}}$, $\hat{\sigma}^2$, $\alpha = 0.05$
\Ensure $\text{SE}, t\text{-stats}, p\text{-values}, \text{CI lower/upper}$
\State $\mathbf{G} \gets \mathbf{X}^T\mathbf{X}$
\State $\mathbf{G}^{-1} \gets (\mathbf{X}^T\mathbf{X})^{-1}$ \Comment{variance-covariance matrix proportional}
\For{$j = 0$ to $p$}
    \State $\text{SE}_j \gets \hat{\sigma}\sqrt{(\mathbf{G}^{-1})_{jj}}$ \Comment{standard error}
    \State $t_j \gets \frac{\hat{\beta}_j}{\text{SE}_j}$ \Comment{$t$-statistic}
    \State $p_j \gets 2 \cdot P(t_{n-p-1} \geq |t_j|)$ \Comment{two-tailed $p$-value}
    \State $t_{\alpha/2} \gets t\text{-quantile}(1 - \alpha/2, n-p-1)$
    \State $\text{CI}_{\text{lower},j} \gets \hat{\beta}_j - t_{\alpha/2} \cdot \text{SE}_j$
    \State $\text{CI}_{\text{upper},j} \gets \hat{\beta}_j + t_{\alpha/2} \cdot \text{SE}_j$
\EndFor
\State \Return $(\text{SE}, t\text{-stats}, p\text{-values}, \text{CI}_{\text{lower}}, \text{CI}_{\text{upper}})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Phát hiện Đa cộng tuyến qua VIF}

Hàm \texttt{vif(X)} tính toán Hệ số Phóng đại Phương sai cho mỗi biến, công cụ tiêu chuẩn để phát hiện đa cộng tuyến. Giá trị $\mathrm{VIF}_j > 10$ cảnh báo mức độ nghiêm trọng.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Variance Inflation Factor (VIF)}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{n \times p}$
\Ensure $\text{VIF}_j$ for each column $j$
\For{$j = 0$ to $p-1$}
    \State $X_{-j} \gets $ columns of $\mathbf{X}$ except column $j$
    \State Fit regression: $X_j \sim X_{-j}$ to get $R_j^2$
    \State $\text{VIF}_j \gets \frac{1}{1 - R_j^2}$ \Comment{variance inflation factor}
    \If{$\text{VIF}_j = 1$}
        \State Column $j$ has no correlation with others
    \ElsIf{$\text{VIF}_j > 10$}
        \State \textbf{WARNING:} Serious multicollinearity detected
    \EndIf
\EndFor
\State \Return $(\text{VIF}_0, \text{VIF}_1, \ldots, \text{VIF}_{p-1})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
